\section{La distinción entre el poder constituyente y la potestad de reforma de
la constitución}

\subsection{Poder constituyente originario}

El poder constituyente originario representa al poder de elaborar una Constitución originaria, esto es una primera Constitución en sentido histórico o una Constitución que se genera a partir de una ruptura con el régimen establecido. En realidad, todo lo que hemos dicho anteriormente se aplica al poder constituyente originario, que en realidad, es el único que puede asumir esa denominación en propiedad.

Así las cosas, la teoría constitucional reserva la expresión poder constituyente originario para aludir a las hipótesis de cambio extrasistémicas, que se caracterizan por la ruptura con el orden establecido, o si se quiere en términos más categóricos, por la destrucción de la constitución que se pretende sustituir. Esta situación se produce siempre a través de vías de hecho ya sea de manera violenta, como por ejemplo en un golpe de Estado; ya sea a través de la protesta social, como en la desobediencia civil; o incluso, por la decisión espontánea del demos que entiende que el orden político debe ser sustituido por uno nuevo. 

\subsection{Poder constituyente derivado}

Se entiende por poder constituyente derivado, la juridificación del poder constituyente originario. Sin perjuicio de la discusión teórica, en la que muchos autores defienden la tesis de que el poder constituyente es una fiera que no es susceptible de ser domada, la inmensa mayoría de las Constituciones existentes asumen la posición contraria, contemplando reglas de cambio constitucional. Esto significa que parten de la base que el poder constituyente sí puede ser sometido a reglas, y por ende, limitado. De esta manera, ``el poder reformador de la Constitución es un poder instituido por la Carta Fundamental, (el que) constituye una actividad sometida y reglada por la propia Constitución'' \cite{Nog06}. Por ello, la teoría constitucional utiliza esta expresión para caracterizar las hipótesis de cambio constitucional intrasistémicas. Estas reglas de cambio suelen ser de dos tipos:

\begin{description}

\item[Reglas procedimentales:] Son normas que regulan cuáles son los órganos competentes para discutir y aprobar una reforma constitucional, la forma cómo esa discusión se deberá llevar a cabo, los requisitos para aprobar la propuesta de reforma y la manera cómo participará la ciudadanía en su tramitación. En la Constitución chilena estas normas están contenidas en el capítulo XV (artículos 127 y siguientes), las que establecen que, en términos esenciales, las reformas constitucionales se tramitan y aprueban en virtud del procedimiento para la aprobación de la ley, pero con dos excepciones: quórums más elevados y la posibilidad del Presidente de la República de convocar a un plebiscito en los términos establecidos por el artículo 128 CPR. 

\item[Reglas de carácter sustantivo:] Son conocidas como cláusulas de intangibilidad y establecen limitaciones de contenido a la reforma, usualmente bajo la forma de prohibiciones, aunque en realidad se trata de normas que establecen incompetencias. Un ejemplo de estas lo encontramos en el artículo 139 de la Constitución italiana, que establece que: ``No podrá ser objeto de reforma constitucional la forma republicana''. Aunque puede parecer tautológica la expresión, las cláusulas de intangibilidad, cuando son eficaces, producen el efecto de invalidar las reformas constitucionales, precisamente, por infracción de las normas de la Constitución vigente.

\end{description}

Evidentemente, el principal problema de estas disposiciones es que nada asegura su eficacia, a pesar de que constituyan Derecho vigente desde el punto de vista de su validez. En Chile el tema se ha discutido. Buena parte de la doctrina sostiene que en nuestra Constitución no existen dispositivos de este tipo, por ende, se podría reformar la totalidad de las disposiciones de la Constitución \cite{Zun13}. Por el contrario, para otros autores sí existen tales límites, aunque sea de manera implícita. En la Constitución chilena estos límites se encuentran en el artículo 5° inciso 2° de la Carta Fundamental, que establece que ``el ejercicio de la soberanía tiene como limitación el respeto a los derechos esenciales que emanan de la naturaleza humana'' \cite{Nog06}.
